---
author: Bruno Bourgine
title: Récursivité
hide:
 - footer
---

## 1. Partons d'un bon pied :foot:

Comme le font chanter aux enfants les moniteurs de colonie de vacances pour les encourager
à avancer à pied : "la meilleure façon de marcher c'est encore la notre : **c'est de mettre un pied devant l'autre et de recommencer** ".

D'un point de vue algorithmique, on peut considérer cela comme une façon itérative de décrire la fonction
 *marcher*, à savoir en répétant un certains nombre de fois (ici indéfini) la même action (mettre un pied 
devant l'autre).

Si l'on voudrait traduire cela sous la forme d'un algorithme, on pourrait écrire la fonction
`Marcher` ci-dessous (en supposant qu'un pas face 1 mètre):

!!! info "Marcher itérativement"

        ```
        fonction Marcher(distance):
                Pour i de 0 à distance, faire
                        mettre un pied devant l'autre
                FinPour
        ```

        Il s'agit d'une façon ***itérative*** de concevoir la marche : nous utilisons une
        boucle pour répéter la même action.

Considérons maintenant une autre façon de définir la fonction `Marcher` :

!!! info "Marcher récursivement"


        ```
        fonction MarcherRec(distance):
                Si distance > 0, alors
                        Mettre un pied devant l'autre
                        MarcherRec(distance - 1)
                FinSi
        ```

        Ici nous n'utilisons pas de boucle pour répéter l'action de marcher : nous 
        faisons appel à la fonction elle-même, c'est une façon ***récursive*** de 
        considérer la marche.

Ce type de définition fonctionne tout à fait en informatique, le code ci-dessous est
 parfaitement valide bien que totalement déconseillé.

```python
    def mauvais_exemple():
        print("il ne faut pas programmer comme ça")
        mauvais_exemple()
```

Si on appelle cette fonction dans la console :

```python
>>> mauvais_exemple()
```

La sortie sera celle-ci ...

```
il ne faut pas programmer comme ça
il ne faut pas programmer comme ça
il ne faut pas programmer comme ça
il ne faut pas programmer comme ça
il ne faut pas programmer comme ça
il ne faut pas programmer comme ça
il ne faut pas programmer comme ça
.
.
.
```

... et l'on devra interrompre manuellement le programme car il n'y a aucune 
raison qu'il s'arrête de lui même.


C'est ce qu'il faudra absolument éviter en programmation (à quelques rares exceptions près):
tomber dans le piège de la boucle infinie.

![boucle infinie](https://media.giphy.com/media/3ov9jQX2Ow4bM5xxuM/giphy.gif){width=20%}


## 2. Définir la récursivité

### 2.1 Définition

!!! warning "Fonction récursive"

    Une fonction est dite récursive lorsqu'elle fait appel à elle même dans sa propre définition.

Si vous faites une recherche à propos de ce mot, vous pourrez obtenir une définition dans ce genre :

> **Fonction récursive** : fonction qui fait appel à la récursivité. Voir *fonction récursive*.

### 2.2 Récursivité & culture informatique

Dans la culture informatique, les références à la récursivité en terme de définition 
auto-référencée sont monnaie courante et constituent bien souvent des blagues d'initié-e-s.

Par exemples les [acronymes récursifs](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sigles_auto-r%C3%A9f%C3%A9rentiels){target=_blank}
 sont très fréquents, par exemple :

- **GNU** (dans GNU/Linux) signifie "GNU is Not Unix". On ne sait jamais vraiment ce que 
signifie GNU...  
- **LINUX** signifie : "LINUX Is Not UniX"
- **PHP** (le langage serveur) signifie "PHP: Hypertext Preprocessor"
- **VISA** (les cartes bancaires) signifie "VISA International Service Association".

### 2.3 L'arrêt de la récursion

Les exemples ci-dessus sont amusants, mais ce type de récursivité n'est pas applicable en 
algorithmique, tout simplement car un algorithme se doit de terminer et pour cela il faut
avoir prévu l'existence d'un **cas de base**.

!!! warning "Cas de base"

        Ce «cas de base» sera aussi appelé «condition d'arrêt», puisque la très grande majorité 
        des algorithmes récursifs peuvent être perçus comme des escaliers qu'on descend marche 
        par marche, jusqu'au sol qui assure notre arrêt.


## 3. Utiliser la récursivité

### 3.1 Illustration en BD



![BDGLassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T2_Programmation/2.2_Recursivite/data/bd.png "BD de Gilles Lassus"){width=60%}

Observez bien la descente puis la remontée de notre vendeur de livre. 
Le cas de base est ici l'étage 0. Il empêche une descente infinie.

Nous coderons bientôt la fonction donnant le prix du livre en fonction de l'étage.

### 3.2 Un exemple qui fonctionne

Une fonction récursive bien écrite ressemble par exemple à celle-ci :

!!! example "fonction mystère"
    ```python linenums='1'
    def mystere(n):
        if n == 0 :
            return 0
        else : 
            return n + mystere(n-1)
    ```

!!! warning "Composition d'une fonction récursive"

    Trois choses sont essentielles et doivent se retrouver dans tout programme récursif :

    - `lignes 2 et 3` :  le cas de base (si `n` vaut 0 on renvoie *vraiment* une valeur, en l'occurence 0)  
    - `ligne 5` : l'appel récursif  
    - `ligne 5` : la décrémentation du paramètre d'appel  


**Utilisation de la fonction ```mystere```** 

```python
>>> mystere(0)
0
>>> mystere(4)
10
```



!!! aide "Analyse grâce à PythonTutor"
    <iframe width="800" height="500" frameborder="0" src="https://pythontutor.com/iframe-embed.html#code=def%20mystere%28n%29%3A%0A%20%20%20%20if%20n%20%3D%3D%200%20%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%200%0A%20%20%20%20else%20%3A%20%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20n%20%2B%20mystere%28n-1%29%0A%0Amystere%284%29&codeDivHeight=400&codeDivWidth=350&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false"> </iframe>


Que se passe-t-il lorsqu'on appelle ```mystere(4)``` ?

```
    mystere(4)  = 4 + mystere(3)
                = 4 + ( 3 + mystere(2))
                = 4 + ( 3 + ( 2 + mystere(1)))
                = 4 + ( 3 + ( 2 + ( 1 + mystere(0))))
                = 4 + ( 3 + ( 2 + ( 1 + 0 )))

```

La succession des appels pourrait s'illustrer ainsi :

![illustration](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T2_Programmation/2.2_Recursivite/data/diag.png)

On voit que l'existence du cas de base pour $n=0$ est primordiale pour éviter la récursion infinie.

??? question "Mais que fait donc cette fonction mystère ?"
    Cette fonction ```mystere(n)``` calcule la somme des entiers positifs inférieurs ou égaux à $n$.


### 3.3 Intérêt de la récursivité

Si l'on reprend l'exemple de la somme des *n* premiers entiers, on aurait pour réflexe de la définir en écrivant
la formule suivante  : `0+1+2+...+n`

Cette définition paraît simple et intuitive, mais comment programmer une fonction `somme(n)` de prime abord en Python ? 
Une première solution possible est d'utiliser une boucle `for` pour exprimer le caractère répétitif de cette fonction.

Par exemple :

```python
def somme(n):
    r = 0
    for i in range(n + 1):
        r = r + i
    return r
```

Si la fonction proposée permet bien de calculer la somme des *n* premiers entiers, il n'est pas
évident de voir que le code de celle-ci se rapporte à la formule initiale (`0+1+2+...+n`). Par 
exemple, rien dans cette formule ne laisse deviner qu'une variable intermédiaire *r* est 
nécessaire pour calculer cette somme.

Si d'un point de vue mathématique, nous définissons la somme des *n* premiers entiers de la 
façon suivante :

> *somme(n)* = 0 si *n* = 0 | *n* + *somme(n-1)* si *n* > 0

Cette définition correspond exactement à celle de la fonction `mystere` définie en 3.2

On voit l'intérêt de définir récursivement des fonctions : cela permet d'obtenir des définitions
qui seront directement transposables en programmation et qui de plus éliminerons toute ambiguité.


## 4. Programmer de façon récursive

!!! warning "Conditions d'utilisation"

    La programmation récursive nécessite *outre une définition correcte des cas de base et des cas 
    récursif* de prendre en compte deux points importants :  

    - Le domaine mathématique d'une fonction (les valeurs sur lesquelles elle est définie) n'est
    pas toujours le même que l'ensemble des valeurs du type Python avec lesquelles elle sera 
    appelée.  
    - Le modèle d'exécution des fonctions récursives au sein de l'ordinateur n'est pas sans conséquence sur leur efficacité.

### 4.1 Type de données

Dans l'exemple de la fonction `mystere(n)` définie en 3.2, on peut ainsi se poser les questions suivantes : 

- que se passe-t-il si la fonction est appelée avec un entier négatif ?
- que se passe-t-il si la fonction est appelée avec un flottant ?

Par exemple, bien que la fonction mathématique *somme(n)* ne soit pas définie pour
*n* = -1, l'appel `mystere(-1)` ne provoque aucune erreur immédiate, mais il
implique un appel à `mystere(-2)`, qui déclenche un appel à `mystere(-3)`, etc.

Il y a plusieurs façons d'éviter ce problème, notamment en modifiant la condition du cas de base, ou en 
indiquant judicieusement des assertions dans le code.

### 4.2 Modèle d'exécution

!!! warning "Pile d'appels"

    Lors d'un appel à une fonction récursive, le processeur utilise une structure de **pile** 
    pour stocker les contextes d'exécution de chaque appel. En classe de première, vous avez
    appris qu'une partie de l'espace mémoire d'un programme est organisée sous forme d'une **pile** où sont stockés les contextes d'exécution de chaque appel de fonction.

La pile d'appels de notre fonction ```mystere(5)``` peut donc être schématisée comme ceci :

![pile](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T2_Programmation/2.2_Recursivite/data/pile_exec.gif){width=30%}

Nous venons de voir que notre appel à ```mystere(5)``` générait une pile de hauteur 6 (on parlera
 plutôt de *profondeur* 6). Cette profondeur est-elle limitée ?


```python
mystere(2962)
```

```
    ---------------------------------------------------------------------------

    RecursionError                            Traceback (most recent call last)

    <ipython-input-32-a97c4dde4ef8> in <module>
    ----> 1 mystere(2962)
    

    <ipython-input-1-386660a434f2> in mystere(n)
          3         return 0
          4     else :
    ----> 5         return n + mystere(n-1)
    

    ... last 1 frames repeated, from the frame below ...


    <ipython-input-1-386660a434f2> in mystere(n)
          3         return 0
          4     else :
    ----> 5         return n + mystere(n-1)
    

    RecursionError: maximum recursion depth exceeded in comparison
```

Vous venons de provoquer un «débordement de pile», le célèbre **stack overflow**. 

De manière générale, les programmes récursifs sont souvent susceptibles de générer un trop grand nombre 
d'appels à eux-mêmes. Il est parfois possible de les optimiser, comme nous le verrons dans le cours concernant 
la **programmation dynamique**.  

Nous reparlerons aussi de récursivité lorsque nous l'inscrirons dans un paradigme plus global de programmation, 
qui est **« diviser pour régner »** (en anglais *divide and conquer*), mais aussi dans le cadre de l'étude sur 
les **structures de données**.  


## 5. Définition récursives avancées

Toute formulation récursive d'une fonction possède au moins un cas de
base et un cas récursif. Néanmoins, il existe une grande variété de formes 
possibles.

### 5.1 Cas de base multiple

Ajouter des cas de bases permet parfois d'éviter certains calculs inutiles.

### 5.2 Cas récursifs multiples

Il est également possible de définir une fonction avec plusieurs cas récursifs. Nous verrons plus
 tard que cela permet notamment d'implémenter un calcul de puissance efficace.

### 5.3 Double récursion

Les expressions qui définissent une fonction peuvent aussi dépendre de plusieurs appels 
à la fonction en cours de définition.

C'est le cas du calcul des termes de la célèbre suite de Fibonacci :


- $F_0 = 0$
- $F_1 = 1$
- $\forall n \in \mathbb{N}, F_{n+2} = F_{n+1}+F_n$

On a donc $F_2=0+1=1, F_3=F_2+F_1=1+1=2, F_4=F_3+F_2=2+1=3, F_5=F_4+F_3=3+2=5$ ...

### 5.4 Récursion imbriquée

Les occurrences de la fonction en cours de définition peuvent également être imbriquées.


### 5.5 Récursion mutuelle

Il est parfois nécessaire de définir plusieurs fonctions récusives en parallèle qui s'appellent 
mutuellement. On parle alors de définitions *récursives mutuelles*.



--- 

références :

- Numérique et Sciences Informatiques, Terminale, T. BALABONSKI, S. CONCHON, J.-C. FILLIATRE, K. NGUYEN, éditions ELLIPSES.
- G.Lassus (lycée François Mauriac, Bordeaux), [Terminale NSI - Base de données](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T2_Programmation/2.2_Recursivite/cours/)